Durante años, el estudio de las sucesiones ha sido fundamental en la teoría de 
números y en el análisis. Una de las sucesiones más relevantes es la sucesión formada
por las partes fraccionarias de los múltiplos de un número real $\alpha$,
\[
  \partfrac{\alpha}, \, \partfrac{2\alpha}, \, \partfrac{3\alpha}, \, \ldots, \, \partfrac{n\alpha}, \, \ldots
\]
donde $\partfrac{x}$ es la parte fraccionaria de $x$. 

El comportamiento de esta sucesión depende de $\alpha$. Si es racional, la 
sucesión es periódica y toma un número finito de valores. Sin embargo, cuando 
$\alpha$ es irracional, la sucesión deja de ser periódica y no se repite. 
En este caso, surge la pregunta de cómo se distribuyen los valores. 

En el siglo XIX, Kronecker demostró que si $\alpha$ es irracional, 
entonces la sucesión es densa en el intervalo $[0,1)$. Más tarde, entre 1909 y
1910, Bohl, Sierpiński y Weyl demostraron de manera independiente que esta 
sucesión no solo es densa, sino que también es equidistribuida. Este último,
Weyl, desarrolló una teoría general para el estudio de la distribución de 
sucesiones en~$[0,1)$.

En este capítulo, exploraremos los conceptos básicos para estudiar este tipo 
de problemas y los usaremos para demostrar el resultado Weyl, la equidistribución
de la sucesión $\partfrac{n\alpha}$ cuando $\alpha$ es un número irracional. 

\section{Números reales módulo 1}

\input{elementos/capitulo1/1_partes_defs.tex}

Ahora, en $\mathbb{R}$, consideramos la relación de equivalencia dada por $x \sim y$ 
si y solo si $x - y \in \mathbb{Z}$. Es decir, dos números son congruentes
módulo $\mathbb{Z}$ o módulo $1$ si difieren por un número entero. Lo indicamos con
\[
    x \equiv y \mod \mathbb{Z} \qquad \text{ o } \qquad x \equiv y \mod 1
\]

Cada clase de equivalencia tiene un representante único en el intervalo $[0,1)$ que es
justamente la parte fraccionaria $\partfrac{x}$. Podemos pensar en el conjunto cociente 
$\mathbb{R}/\mathbb{Z}$ como el intervalo $[0,1)$ al identificar sus extremos $0$ y $1$.
Este espacio se denota por $\mathbb{T}$, el toro unidimensional o la circunferencia unitaria.

A lo largo del trabajo, utilizaremos $\mathbb{T}$ para referirnos al intervalo $[0,1)$ 
con la identificación de sus extremos. 

\begin{remark}
    Las funciones en $\mathbb{T}$ son funciones $f$ $1$-periódicas en $\mathbb{R}$. Es decir,
    \[
        f(x+1) = f(x) \quad \text{ para todo } x \in \mathbb{R}.
    \]
    Debido a esta periodicidad, tenemos que $f(x) = f(\partfrac{x})$ para todo $x \in \mathbb{R}$,
    por lo que podemos considerar a $f$ como una función definida en $\mathbb{T}$.
\end{remark}

\section{Equidistribución de sucesiones}

\input{elementos/capitulo1/1_equidistribucion.tex}

Podemos pensar que, cuando una sucesión es equidistribuida módulo $1$, sus términos se distribuyen
de manera equitativa a lo largo de $\mathbb{T}$. En particular, la proporción de términos que 
pertenecen a un subintervalo es igual a la longitud de dicho intervalo.

La siguiente proposición permite utilizar cualquier tipo de intervalo para
verificar la equidistribución de una sucesión.

\input{elementos/capitulo1/1_equidistribucion_equivalentes.tex}

\input{elementos/capitulo1/1_quitar_terminos.tex}

\input{elementos/capitulo1/1_secuencia_mas_const.tex}

\input{elementos/capitulo1/1_ejemplo_noeq.tex}

\input{elementos/capitulo1/1_ejemplo_sieq.tex}  

\input{elementos/capitulo1/1_intercalar.tex}

\section{Sucesión $n\alpha$}

Como cierre a este capítulo, estudiaremos la sucesión $(n\alpha)_{n\geq1}$. 
Analizaremos su comportamiento módulo $1$ en función del $\alpha$, distinguiendo si es
racional o irracional. En particular, para el caso irracional demostraremos que es 
equidistribuida módulo $1$.

\input{elementos/capitulo1/1_periodicidad.tex}

Consideramos ahora el caso en el que $\alpha \notin \mathbb{Q}$. En esta situación, 
la sucesión $(n\alpha)_{n\geq1}$ es equidistribuida módulo $1$. Para demostrar
este resultado, utilizaremos el siguiente lema.

\input{elementos/capitulo1/1_lema.tex}

\input{elementos/capitulo1/1_teorema_na.tex}




